{
    "paper_id": "001085074ee7d900b7be7a43598018650a1c310f",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "R\u00e9sum\u00e9 Les attentats du 13 novembre 2015 ont donn\u00e9 lieu \u00e0 une mobilisation sans pr\u00e9c\u00e9dent des \u00e9tablissements hospitaliers. Le groupe hospitalier Piti\u00e9 Salp\u00eatri\u00e8re, particuli\u00e8rement impliqu\u00e9 dans la prise en charge des victimes, a activ\u00e9 durant cette nuit tragique son Plan Blanc et mis en application tous les principes pr\u00e9alablement d\u00e9finis permettant d'assurer un soutien logistique \u00e0 la prise en charge m\u00e9dicale. La cellule de crise r\u00e9unie autour du directeur de l'\u00e9tablissement a pilot\u00e9 cette mise en oeuvre dans ses diff\u00e9rentes dimensions : mobilisation des ressources humaines, activation de toutes les fonctions supports n\u00e9cessaires (s\u00e9curisation du site, approvisionnements, ouverture de lieux d'accueil des familles et des personnels) et enfin gestion des familles. R\u00e9trospectivement, cette mise en oeuvre a \u00e9t\u00e9 globalement conforme aux dispositions pr\u00e9\u00e9tablies et efficace en termes de soutien \u00e0 l'activit\u00e9 m\u00e9dicale d'urgence pratiqu\u00e9e. Elle sugg\u00e8re cependant une analyse critique des points de faiblesse afin d'am\u00e9liorer les proc\u00e9dures du Plan Blanc, dans un contexte actuel que l'on sait particuli\u00e8rement \u00e0 risque.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Abstract Terrorist attacks of November 13, 2015 resulted in a massive rallying in hospitals. The Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re hospital group, particularly involved in the nursing of victims, activated its \"Plan Blanc\" during that tragic night and applied all previously set principles to provide logistical support to the medical care. The crisis unit gathered around the managing director of the establishment managed this implementation in various dimensions: human resources mobilization, activation of all necessary support functions (security of the site,",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mots cl\u00e9s Plan Blanc \u00b7 Cellule de crise \u00b7 Afflux massif de victimes"
        },
        {
            "text": "Le vendredi 13 novembre 2015, peu avant 22h, le groupe hospitalier Piti\u00e9 Salp\u00eatri\u00e8re a activ\u00e9 sa cellule de crise, apr\u00e8s l'annonce d'attaques terroristes multisites dans Paris et \u00e0 Saint-Denis. \u00c0 22h34, l'Assistance Publique-H\u00f4pitaux de Paris (APHP), sur d\u00e9cision de son Directeur G\u00e9n\u00e9ral, d\u00e9clenchait le Plan Blanc.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Au cours de cette nuit, l'h\u00f4pital de la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re a re\u00e7u 53 victimes des attentats, dont 28 en urgence absolue. En l'espace de quelques heures, la mise en oeuvre du plan NoVi-H (nombreuses victimes hospitalis\u00e9es) appuy\u00e9 par l'activation du Plan Blanc du site a permis une prise en charge des bless\u00e9s d'une ampleur exceptionnelle [1] : plus du tiers des urgences absolues caus\u00e9es par les attentats de Paris a ainsi pu \u00eatre accueilli, dix salles d'op\u00e9ration ont \u00e9t\u00e9 arm\u00e9es et plusieurs centaines de personnels m\u00e9dicaux et param\u00e9dicaux ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel. De l'avis des professionnels impliqu\u00e9s et des pouvoirs publics, c'est une m\u00e9decine de pointe qui a r\u00e9pondu, dans un d\u00e9lai court, \u00e0 des blessures de guerre. La qualit\u00e9 de la prise en charge des victimes a \u00e9t\u00e9 largement soulign\u00e9e, fruit d'une mobilisation et d'une organisation particuli\u00e8rement efficaces. L'implication des \u00e9quipes de direction de l'\u00e9tablissement dans la gestion de la crise a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement tr\u00e8s forte. \u00c0 la t\u00eate de la cellule de crise, le directeur du groupe hospitalier et son \u00e9quipe ont assur\u00e9 la coordination des fonctions supports, n\u00e9cessaires \u00e0 la prise en charge des victimes. Il est ainsi propos\u00e9, au travers de cet article, d'analyser de mani\u00e8re critique les conditions dans lesquelles le Plan Blanc a \u00e9t\u00e9 mis en oeuvre afin d'y apporter tous les ajustements n\u00e9cessaires.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 337,
                    "end": 340,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Le Plan Blanc est un \u00e9l\u00e9ment fondamental de gestion des crises de grande ampleur [2] [3] [4] . Il d\u00e9crit en effet une organisation destin\u00e9e \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 tous les types de situations, quelles qu'en soient la nature (attentat, accident, \u00e9v\u00e9nement cli-matique, \u00e9pisode infectieux\u2026), l'ampleur, l'\u00e9volutivit\u00e9 ou la dur\u00e9e. Du fait de la diversit\u00e9 des situations de crise possibles,  le plan blanc est constitu\u00e9 d'un socle commun permettant la  ma\u00eetrise des fonctions, dites \u00ab supports \u00bb, et de d\u00e9clinaisons  sp\u00e9cifiques en fonction du type de crise (plan NoVi-H pour  l'accueil de nombreuses victimes, plan NRC pour les \u2022 accueillir et informer les familles des patients pris en charge, ou les familles \u00e0 la recherche de leurs proches (ouverture d'un lieu d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'accueil des familles) ;",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 81,
                    "end": 84,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 85,
                    "end": 88,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 89,
                    "end": 92,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 318,
                    "end": 614,
                    "text": "Du fait de la diversit\u00e9 des situations de crise possibles,  le plan blanc est constitu\u00e9 d'un socle commun permettant la  ma\u00eetrise des fonctions, dites \u00ab supports \u00bb, et de d\u00e9clinaisons  sp\u00e9cifiques en fonction du type de crise (plan NoVi-H pour  l'accueil de nombreuses victimes, plan NRC pour les",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Organisation g\u00e9n\u00e9rale du Plan Blanc"
        },
        {
            "text": "\u2022 assurer la communication interne et externe ; \u2022 g\u00e9rer la fin de la crise.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organisation g\u00e9n\u00e9rale du Plan Blanc"
        },
        {
            "text": "La mise en oeuvre des diff\u00e9rentes fonctions est d\u00e9crite ciapr\u00e8s, ainsi que les axes d'am\u00e9lioration identifi\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organisation g\u00e9n\u00e9rale du Plan Blanc"
        },
        {
            "text": "Organisation et mise en oeuvre",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mobilisation des ressources humaines"
        },
        {
            "text": "Le plan blanc repose sur une cellule de crise charg\u00e9e de coordonner l'ensemble des fonctions n\u00e9cessaires au traitement de l'\u00e9v\u00e8nement. A minima, elle regroupe les directions fonctionnelles et services les plus impliqu\u00e9s (directions des ressources humaines et des affaires m\u00e9dicales, direction des soins, direction logistique, direction des services techniques, direction des \u00e9quipements, responsable de la s\u00e9curit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, direction de la qualit\u00e9 et de la gestion des risques, direction informatique, etc.) et les principaux responsables m\u00e9dicaux imm\u00e9diatement concern\u00e9s : le pr\u00e9sident de la Commission m\u00e9dicale locale d'\u00e9tablissement, le chef du service des urgences, le responsable du d\u00e9partement d'anesth\u00e9sie-r\u00e9animation notamment. Ces derniers n'ont pas \u00e9t\u00e9 physiquement pr\u00e9sents en cellule de crise, du fait de leur mobilisation pour la prise en charge directe des victimes. Ce sont les membres de la cellule de crise qui ont \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s \u00e0 se d\u00e9placer sur les lieux de soins afin de ne pas mobiliser inutilement du temps m\u00e9dical en de telles circonstances.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mobilisation des ressources humaines"
        },
        {
            "text": "Le mode d'activation de la cellule de crise, d\u00e9crit dans le Plan Blanc du site, est bas\u00e9 sur un message SMS automatique envoy\u00e9, d\u00e8s l'alerte, par un membre de l'\u00e9quipe de direction \u00e0 la cellule ainsi qu'aux chefs de p\u00f4les et aux cadres param\u00e9dicaux, puis sur une communication par mail des principales directives. Du fait de la mobilisation spontan\u00e9e, cette organisation n'a \u00e9t\u00e9 que partiellement n\u00e9cessaire et par cons\u00e9quent mise en oeuvre. Avant m\u00eame le d\u00e9clenchement officiel du Plan Blanc, le directeur du groupe hospitalier avait ainsi r\u00e9uni autour de lui (Tableau 1) l'ensemble de son \u00e9quipe et r\u00e9parti les r\u00f4les de chacun, conform\u00e9ment aux fonctions cl\u00e9s d\u00e9crites dans le Plan Blanc (ressources humaines, logistique, installations techniques, \u00e9quipements m\u00e9dicaux, s\u00e9curisation g\u00e9n\u00e9rale du site et contr\u00f4le des acc\u00e8s, communication\u2026).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mobilisation des ressources humaines"
        },
        {
            "text": "Conform\u00e9ment au Plan Blanc, la cellule de crise dispose des extractions des fichiers informatiques comportant les coordonn\u00e9es des personnels m\u00e9dicaux et param\u00e9dicaux de l'h\u00f4pital, actualis\u00e9es mensuellement, et accessibles de l'ensemble des postes informatiques qui lui sont strictement d\u00e9di\u00e9s et stock\u00e9s dans une armoire s\u00e9curis\u00e9e en dehors des p\u00e9riodes d'activation du Plan Blanc. Avant m\u00eame le recours \u00e0 ces fichiers, l'\u00e9quipe en charge de l'accueil des victimes (salle de surveillance post-interventionnelle et d'accueil ) et la cellule de crise ont proc\u00e9d\u00e9 au rappel des personnes ressources-cl\u00e9s, qu'il s'agisse de chirurgiens, de cadres de blocs op\u00e9ratoires notamment. Ces derniers ont ensuite sollicit\u00e9 directement leurs \u00e9quipes et la cellule de crise est intervenue en appui afin d'\u00e9tendre les rappels \u00e0 certaines fonctions prioritaires : infirmiers de bloc op\u00e9ratoire dipl\u00f4m\u00e9 d'\u00c9tat (IBODE) et aides-soignants (AS) de bloc op\u00e9ratoire, ambulanciers, agents de st\u00e9rilisation notamment.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mobilisation des ressources humaines"
        },
        {
            "text": "Compte tenu de l'\u00e9volutivit\u00e9 de la situation (l'assaut n'avait pas encore \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 au Bataclan), les rappels de personnel ont \u00e9t\u00e9 massifs. La d\u00e9cision d'ouverture d'une zone d'h\u00e9bergement destin\u00e9e aux professionnels a parall\u00e8lement \u00e9t\u00e9 prise, conform\u00e9ment aux dispositions pr\u00e9vues dans le Plan Blanc (voir chapitre \u00ab Activation des fonctions supports \u00bb).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mobilisation des ressources humaines"
        },
        {
            "text": "On notera que le jour et l'heure de survenue de l'\u00e9v\u00e9nement ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement favorables \u00e0 une mobilisation rapide et massive des professionnels, gr\u00e2ce notamment au relais de l'information li\u00e9e aux attentats dans les m\u00e9dias et sur les r\u00e9seaux sociaux. Bien que d'un impact limit\u00e9, du fait pr\u00e9cis\u00e9-ment de ces circonstances favorables, la diffusion d'une alerte SMS automatique appara\u00eet pertinente. La liste de diffusion de l'alerte a depuis \u00e9t\u00e9 encore \u00e9largie (aux chirurgiens, pharmaciens et cadres des secteurs les plus concern\u00e9s). Le bilan de la mobilisation des professionnels appara\u00eet globalement positif : le retour spontan\u00e9, doubl\u00e9 d'un rappel cibl\u00e9, a permis de r\u00e9pondre \u00e0 l'int\u00e9gralit\u00e9 des besoins en termes de prise en charge des victimes. On notera m\u00eame qu'une fois la situation stabilis\u00e9e, il y a eu probablement plus de professionnels pr\u00e9sents que n\u00e9cessaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion et analyse des points d'am\u00e9lioration"
        },
        {
            "text": "N\u00e9anmoins, il est apparu plusieurs points de vigilance pour l'avenir :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion et analyse des points d'am\u00e9lioration"
        },
        {
            "text": "Les listes de professionnels issues des logiciels de gestion des ressources humaines ont le m\u00e9rite d'\u00eatre \u00e0 jour en termes de mouvements mais ne comportent pas d'informations pr\u00e9cises sur les comp\u00e9tences sp\u00e9cifiques acquises qui peuvent s'av\u00e9rer n\u00e9cessaires en cas de rappel massif (exemples : aptitude \u00e0 manipuler des engins de manutention, \u00e0 conduire des camions ou des ambulances, manipulateur de radiologie form\u00e9 \u00e0 l'utilisation d'un scanner, exp\u00e9rience r\u00e9cente en r\u00e9animation ou au bloc op\u00e9ratoire\u2026). Cette limite doit nous conduire \u00e0 identifier plus pr\u00e9cis\u00e9ment ces fonctions potentiellement utiles et \u00e0 \u00e9tablir des listes de personnels comp\u00e9tents en lien avec les cadres param\u00e9dicaux des p\u00f4les Les contacts avec les familles et les proches des victimes (standard t\u00e9l\u00e9phonique, accueil) ont pr\u00e9sent\u00e9 une charge \u00e9motionnelle extr\u00eamement forte, d'autant qu'il \u00e9tait souvent difficile de d\u00e9livrer une information fiable (voir le chapitre \u00ab Identification des victimes, information des familles \u00bb). Ces t\u00e2ches ont souvent \u00e9t\u00e9 confi\u00e9es \u00e0 des personnels administratifs et techniques rapidement disponibles (personnels log\u00e9s notamment). R\u00e9trospectivement, ce choix n'\u00e9tait probablement pas le plus pertinent, d'autant que des personnels m\u00e9dicaux ou param\u00e9dicaux non mobilis\u00e9s pour l'\u00e9v\u00e9nement (services de m\u00e9decine par exemple) avaient propos\u00e9 leur aide. Il appara\u00eet donc n\u00e9cessaire d'\u00e9tablir plus pr\u00e9cis\u00e9ment des profils de personnels en fonction des comp\u00e9tences recherch\u00e9es et de renforcer particuli\u00e8rement l'accueil afin d'offrir le plus de disponibilit\u00e9 et de comp\u00e9tence possible aux familles et aux proches. Cette mobilisation doit par ailleurs se concevoir dans la dur\u00e9e, durant probablement les 48 h qui suivent l'\u00e9v\u00e9nement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion et analyse des points d'am\u00e9lioration"
        },
        {
            "text": "La mobilisation de nos concitoyens, professionnels de sant\u00e9 ou non, actifs ou retrait\u00e9s, a \u00e9t\u00e9 importante. N\u00e9anmoins, cette manifestation de solidarit\u00e9 n\u00e9cessite un cadrage pr\u00e9cis en amont afin d'affecter les personnes \u00e0 des t\u00e2ches adapt\u00e9es \u00e0 leur profil.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion et analyse des points d'am\u00e9lioration"
        },
        {
            "text": "Le rappel et/ou le retour spontan\u00e9 des professionnels n'ont pas \u00e9t\u00e9 suffisamment int\u00e9gr\u00e9s en termes d'impacts sur la gestion des plannings dans les jours qui ont suivi l'\u00e9v\u00e9nement. Ce point sugg\u00e8re de renforcer la gestion pr\u00e9visionnelle des ressources humaines pendant la crise en croisant de mani\u00e8re syst\u00e9matique les listes de personnels rappel\u00e9s et les plannings afin d'\u00e9viter l'\u00e9puisement et donc la non-disponibilit\u00e9 de ressources, en cas d'activation prolong\u00e9e du Plan Blanc. Il faudra donc d\u00e9finir \u00e0 l'avenir une dur\u00e9e de mobilisation maximale des personnels (\u00e9valu\u00e9e \u00e0 6 h) au-del\u00e0 de laquelle ils devront partir se reposer et \u00eatre remplac\u00e9s car, fortement investis dans l'action dans de telles circonstances, ils n'en ont pas l'initiative spontan\u00e9ment. Il faut donc penser \u00e0 planifier les ressources humaines et les comp\u00e9tences dans la dur\u00e9e en \u00e9vitant de mobiliser trop de forces au d\u00e9but de la crise et en assurant la continuit\u00e9 au fil des jours, si besoin. Ceci passe par une information en amont, aupr\u00e8s des personnels hospitaliers, pour qu'ils le comprennent et l'acceptent. Il est par ailleurs n\u00e9cessaire d'assurer une tra\u00e7abilit\u00e9 rigoureuse des personnes mobilis\u00e9es, particuli\u00e8rement dans l'hypoth\u00e8se o\u00f9 des restrictions de circulation drastiques viendraient \u00e0 \u00eatre mises en oeuvre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion et analyse des points d'am\u00e9lioration"
        },
        {
            "text": "Enfin, l'\u00e9ventualit\u00e9 d'une coupure du r\u00e9seau de t\u00e9l\u00e9phonie mobile en cas d'attaque terroriste de tr\u00e8s grande ampleur a \u00e9t\u00e9 prise en compte en s'assurant de la pr\u00e9sence des coordonn\u00e9es de t\u00e9l\u00e9phone fixe dans les listings de personnel.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion et analyse des points d'am\u00e9lioration"
        },
        {
            "text": "Organisation et mise en oeuvre Du fait de la pr\u00e9sence des acteurs cl\u00e9s du dispositif d\u00e9crit pr\u00e9c\u00e9demment, les fonctions supports ont \u00e9t\u00e9 mises en oeuvre extr\u00eamement rapidement, conform\u00e9ment aux principes d\u00e9finis dans le Plan Blanc.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Activation des fonctions supports"
        },
        {
            "text": "En ce qui concerne la s\u00e9curisation du site, 2 vigiles sont arriv\u00e9s en renfort des 11 d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents, portant leur nombre total \u00e0 13 personnes d\u00e8s 23h le 13 novembre 2015. Les actions de s\u00e9curisation du site ont permis, d'une part de renforcer les contr\u00f4les d'acc\u00e8s et faciliter l'arriv\u00e9e des v\u00e9hicules de secours, et d'autre part, de s\u00e9curiser le b\u00e2timent o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 accueillies les victimes. L'acc\u00e8s principal du b\u00e2timent a ainsi \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 et 5 vigiles ont \u00e9t\u00e9 positionn\u00e9s au sein du service des urgences, de la salle de surveillance post-interventionnelle et d'accueil des polytraumatis\u00e9s ainsi qu'\u00e0 l'entr\u00e9e de la zone lits portes/r\u00e9animation. Un lieu d'accueil sp\u00e9cifique des familles et des proches a \u00e9t\u00e9 ouvert dans un des restaurants du personnel. Une signal\u00e9tique d\u00e8s l'entr\u00e9e de l'h\u00f4pital a \u00e9t\u00e9 appos\u00e9e pour faciliter l'orientation vers cette structure. Des professionnels mobilis\u00e9s (principalement des personnels administratifs et techniques) ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9s \u00e0 cette zone, dans l'attente de la cellule d'urgence m\u00e9dicopsychologique. La direction a assur\u00e9 l'accueil dans les meilleures conditions possibles en proposant nourriture et boisson aux personnes pr\u00e9sentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Activation des fonctions supports"
        },
        {
            "text": "Une zone d'accueil, dans une unit\u00e9 d'hospitalisation de semaine inoccup\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 offerte aux professionnels afin qu'ils puissent s'y reposer en cas de besoin apr\u00e8s leur intervention. L'ampleur de l'accueil des victimes a n\u00e9cessit\u00e9 de mettre en oeuvre tr\u00e8s rapidement un soutien logistique \u00e0 la prise en charge m\u00e9dicale, ax\u00e9 principalement sur le r\u00e9approvisionnement en continu des m\u00e9dicaments, des dispositifs m\u00e9dicaux (DM) et sur le renforcement de la fonction st\u00e9rilisation (du fait de l'intense activit\u00e9 chirurgicale). Imm\u00e9diatement apr\u00e8s l'alerte, la cellule de crise a mobilis\u00e9 3 pharmaciens, dont le chef de service, en renfort de l'interne de garde de pharmacie. La cellule de crise a centralis\u00e9 durant la nuit toutes les demandes au fil de l'eau et assur\u00e9 les livraisons, en lien avec les pharmaciens pr\u00e9sents et les personnels techniques mobilis\u00e9s. Le lendemain matin (\u00e0 J1), les pharmaciens ont alert\u00e9 leur centrale d'achat (AGEPS) afin de permettre un r\u00e9approvisionnement d\u00e8s le lundi (\u00e0 J3) des produits de sant\u00e9 les plus prescrits pendant la crise (m\u00e9dicaments et dispositifs m\u00e9dicaux). Un r\u00e9approvisionnement en urgence des dispositifs m\u00e9dicaux implantables a toutefois d\u00fb \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 durant le week-end.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Activation des fonctions supports"
        },
        {
            "text": "Le bilan est tr\u00e8s satisfaisant et la majorit\u00e9 des dispositions du Plan Blanc a \u00e9t\u00e9 mise en oeuvre conform\u00e9ment aux principes d\u00e9finis. En premier lieu, la s\u00e9curisation des lieux d'accueil des victimes et l'ouverture d'une zone d\u00e9di\u00e9e aux familles, \u00e0 distance de la prise en charge, se sont av\u00e9r\u00e9es essentielles afin de permettre aux professionnels de travailler dans la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion et analyse des points d'am\u00e9lioration"
        },
        {
            "text": "S'agissant de la logistique, on notera, une nouvelle fois, que la qualit\u00e9 du r\u00e9sultat est le fruit d'une mobilisation tr\u00e8s importante des professionnels et notamment des principaux \u00ab experts m\u00e9tiers \u00bb (directeur des services \u00e9conomiques et logistiques et pharmaciens tout particuli\u00e8rement) dont la connaissance des proc\u00e9dures et du site (tr\u00e8s complexe et \u00e9tendu) a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante. Il est par cons\u00e9quent n\u00e9cessaire d'anticiper des conditions moins favorables (absences durant les cong\u00e9s scolaires par exemple) en simplifiant autant que possible la gestion des stocks mobilisables (identification, regroupement). S'agissant enfin tout particuli\u00e8rement des produits de sant\u00e9, il appara\u00eet n\u00e9cessaire de porter la r\u00e9flexion sur quatre axes :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion et analyse des points d'am\u00e9lioration"
        },
        {
            "text": "\u2022 d\u00e9finir pr\u00e9cis\u00e9ment la liste de dispositifs m\u00e9dicaux st\u00e9rilisables, \u00e0 haut risque de rupture (rotation insuffisante du processus de st\u00e9rilisation) en cas d'afflux massif de bless\u00e9s et rechercher leur \u00e9quivalent en usage unique ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion et analyse des points d'am\u00e9lioration"
        },
        {
            "text": "\u2022 r\u00e9\u00e9valuer les stocks minimaux de certains DMS ; \u2022 renforcer le contact avec les principaux fournisseurs de DMS hors stock APHP pour envisager une livraison rapide en situation de crise ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion et analyse des points d'am\u00e9lioration"
        },
        {
            "text": "\u2022 r\u00e9\u00e9valuer \u00e9galement le stock de m\u00e9dicaments \u00ab incontournables \u00bb \u00e0 la lumi\u00e8re des besoins identifi\u00e9s durant la crise",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion et analyse des points d'am\u00e9lioration"
        },
        {
            "text": "Organisation et mise en oeuvre D\u00e8s l'information sur les attentats, les familles se sont adress\u00e9es aux diff\u00e9rents h\u00f4pitaux parisiens pour tenter d'obtenir des nouvelles de leurs proches. Cette situation a \u00e9t\u00e9 sans conteste la plus complexe \u00e0 appr\u00e9hender. On ne reviendra pas sur les principes d'identification pr\u00e9hospitali\u00e8re par le syst\u00e8me \u00ab SINUS \u00bb, destin\u00e9 \u00e0 assurer, en temps r\u00e9el et tout au long de la cha\u00eene de soins, le suivi des victimes. L'AP-HP dispose, en compl\u00e9ment, d'un outil interne, \u00ab VICTIMES \u00bb, destin\u00e9 \u00e0 consolider les donn\u00e9es de tous ses h\u00f4pitaux (identit\u00e9 des victimes, lieu d'hospitalisation). Dans la nuit du 13 novembre, de nombreuses victimes accueillies (pr\u00e8s de la moiti\u00e9) ne poss\u00e9daient pas d'identit\u00e9 et n'\u00e9taient pas en capacit\u00e9 de la r\u00e9v\u00e9ler compte tenu de la gravit\u00e9 de leur \u00e9tat.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Identification des victimes, information des familles"
        },
        {
            "text": "La situation s'est progressivement am\u00e9lior\u00e9e et, le 15 novembre au soir, l'\u00e9tablissement a fiabilis\u00e9 toutes les identit\u00e9s des victimes hospitalis\u00e9es. L'identification des victimes a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e \u00ab avec les moyens du bord \u00bb gr\u00e2ce \u00e0 l'ing\u00e9niosit\u00e9 des professionnels (interrogation des portables des victimes par exemple) et l'interrogation des familles et des proches (recherche de signes distinctifs, bijoux\u2026). De nombreuses photos des personnes recherch\u00e9es ont ainsi \u00e9t\u00e9 \u00e9chang\u00e9es entre la cellule de crise, les m\u00e9decins r\u00e9animateurs et les professionnels charg\u00e9s de l'accueil physique des familles. L'adresse mail de la cellule de crise a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9e aux familles par t\u00e9l\u00e9phone afin de recueillir et diffuser des photos des victimes potentielles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Identification des victimes, information des familles"
        },
        {
            "text": "En parall\u00e8le de l'accueil physique des familles dans un lieu d\u00e9di\u00e9, la cellule de crise a organis\u00e9 l'accueil t\u00e9l\u00e9phonique, en compl\u00e9ment des num\u00e9ros d'appels communiqu\u00e9s par les pouvoirs publics. D\u00e8s confirmation de l'identit\u00e9 des victimes, les familles ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9es, soit directement sur place par un des professionnels pr\u00e9sents sur le lieu d'accueil d\u00e9di\u00e9, soit par t\u00e9l\u00e9phone quand elles avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es. Plusieurs membres de la cellule de crise ont \u00e9t\u00e9 charg\u00e9s, apr\u00e8s accord des \u00e9quipes m\u00e9dicales en charge des patients, d'accompagner les familles au chevet de leur proche (service des urgences et lieux d'accueil secondaire pour les victimes op\u00e9r\u00e9es).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Identification des victimes, information des familles"
        },
        {
            "text": "La probl\u00e9matique d'identification des victimes a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine de tr\u00e8s nombreuses difficult\u00e9s : dans le cadre des retours d'exp\u00e9rience \u00e0 l'\u00e9chelon r\u00e9gional) des solutions locales pour am\u00e9liorer l'identification des victimes, notamment par la formalisation d'un guide d'interrogation des familles et des proches, \u00e0 partir de questions adapt\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion et analyse des points d'am\u00e9lioration"
        },
        {
            "text": "Cons\u00e9quence directe des difficult\u00e9s d'identification, les relations avec les familles sont \u00e0 l'origine d'un tr\u00e8s fort sentiment d'impuissance des professionnels et plus particuli\u00e8rement de la cellule de crise qui a g\u00e9r\u00e9 la r\u00e9ponse t\u00e9l\u00e9phonique et l'accueil physique de centaines de proches tout au long du week-end. Localement, les points suivants doivent \u00eatre am\u00e9lior\u00e9s :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion et analyse des points d'am\u00e9lioration"
        },
        {
            "text": "Soutien psychologique : la cellule d'urgence m\u00e9dicopsychologique s'est mise en place assez tardivement. Compte tenu des ressources disponibles sur le site (deux services de psychiatrie, de nombreux psychologues), il semble n\u00e9cessaire de formaliser dans le Plan Blanc une organisation locale, en compl\u00e9ment de la mobilisation des cellules d'urgence m\u00e9dicopsychologique (CUMP) qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sollicit\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion et analyse des points d'am\u00e9lioration"
        },
        {
            "text": "Information rapide du dispositif d'accueil mis en oeuvre : une page sur le site internet du groupe hospitalier permettant de diffuser toutes les informations utiles aux familles en cas d'attentats (lieux d'accueil, num\u00e9ros d'appels, adresse mail pour l'envoi de photos) a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e de mani\u00e8re \u00e0 \u00eatre activ\u00e9e en cas de besoin.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion et analyse des points d'am\u00e9lioration"
        },
        {
            "text": "Information des familles : ce point est le plus sensible et d\u00e9passe le site de la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re. Largement \u00e9voqu\u00e9 lors des retours d'exp\u00e9rience avec d'autres h\u00f4pitaux parisiens, le sujet est complexe. Les pouvoirs publics ont opt\u00e9 pour la centralisation de l'information mais celle-ci a \u00e9t\u00e9 en partie d\u00e9faillante. En effet, d'une part les ressources mobilis\u00e9es pour l'accueil t\u00e9l\u00e9phonique se sont av\u00e9r\u00e9es insuffisantes et d'autre part, l'information a tard\u00e9 \u00e0 remonter des \u00e9tablissements. Chaque \u00e9tablissement a ainsi \u00e9t\u00e9 contraint d'organiser sa propre r\u00e9ponse aux demandes, pressantes, des familles, \u00e0 partir de ses seules donn\u00e9es d'information.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion et analyse des points d'am\u00e9lioration"
        },
        {
            "text": "Information sur les personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es : en ce domaine, l'\u00e9tablissement s'est trouv\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 une situation tr\u00e8s difficilement g\u00e9rable. Les corps des victimes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es \u00e0 l'h\u00f4pital n'ont pas \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s rapidement \u00e0 l'Institut m\u00e9dicol\u00e9gal pour permettre leur identification (et sans qu'un d\u00e9lai puisse \u00eatre donn\u00e9) et en parall\u00e8le, pendant trois jours, le parquet s'est oppos\u00e9 \u00e0 leur pr\u00e9sentation aux familles au sein de la chambre mortuaire. Les familles des victimes concern\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s affect\u00e9es par cette situation, jug\u00e9e incompr\u00e9hensible y compris par les personnels hospitaliers.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion et analyse des points d'am\u00e9lioration"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9ponse \u00e0 ces dysfonctionnements d\u00e9passe largement le cadre de la r\u00e9flexion locale au sein de l'\u00e9tablissement [5] . Elle n\u00e9cessite en effet qu'un accord soit trouv\u00e9 entre l'AP-HP et les pouvoirs publics comp\u00e9tents (justice, police, sant\u00e9) concernant la conduite \u00e0 tenir \u00e0 l'avenir, notamment en mati\u00e8re de centralisation de l'information, d'aide \u00e0 l'identification des victimes, dans le respect de l'instruction diligent\u00e9e par la justice.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 113,
                    "end": 116,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion et analyse des points d'am\u00e9lioration"
        },
        {
            "text": "La p\u00e9riode post-crise a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par trois actions principales :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "P\u00e9riode post-crise"
        },
        {
            "text": "\u2022 le retour d'exp\u00e9rience permettant \u00e0 tous les professionnels d'exprimer leur ressenti sur la gestion de la crise et d'en tirer les principaux axes d'am\u00e9lioration : ces retours ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9s \u00e0 plusieurs niveaux. Une r\u00e9union tr\u00e8s large associant l'ensemble des professionnels m\u00e9dicaux et param\u00e9dicaux ainsi que des membres de la direction impliqu\u00e9s dans la gestion de la crise a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e dix jours apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements. \u2022 il est apparu tr\u00e8s rapidement la n\u00e9cessit\u00e9 d'apporter un soutien psychologique aux \u00e9quipes impliqu\u00e9es \u00e0 tous les niveaux. De nombreux groupes de parole ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s dans les services concern\u00e9s et une cellule de soutien a \u00e9t\u00e9 mise en place au sein de l'h\u00f4pital par le service de psychiatrie en concertation avec la direction des ressources humaines et le service de sant\u00e9 au travail. Une note d'information comportant une grille d'\u00e9valuation du stress post-traumatique a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e afin de permettre aux professionnels d'identifier et de quantifier le cas \u00e9ch\u00e9ant leur niveau de souffrance psychologique afin de recourir si besoin \u00e0 un psychiatre ou un psychologue ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "P\u00e9riode post-crise"
        },
        {
            "text": "Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la direction s'est particuli\u00e8rement impliqu\u00e9e dans la mise \u00e0 jour et l'ajustement de ses plans de crise. D\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s mobilis\u00e9 par la probl\u00e9matique d'origine infectieuse (la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re est le site r\u00e9f\u00e9rent pour l'accueil des patients potentiellement infect\u00e9s par les virus Ebola et Mers-Corona), l'\u00e9tablissement avait r\u00e9fl\u00e9chi, en parall\u00e8le, et compte tenu du risque terroriste majeur dramatiquement confirm\u00e9 par les \u00e9v\u00e9nements pr\u00e9c\u00e9dents de janvier 2015 \u00e0 Paris, \u00e0 l'am\u00e9lioration de son Plan Blanc, au travers d'une simplification des proc\u00e9dures et d'exercices de simulation de d\u00e9clenchement. Jamais dans son histoire l'\u00e9tablissement n'a d\u00fb faire face \u00e0 une telle situation et la mobilisation de tous les personnels (m\u00e9decins anesth\u00e9sistesr\u00e9animateurs et r\u00e9animateurs m\u00e9dicaux, chirurgiens, radiologues, cadres de sant\u00e9, infirmi\u00e8res, aides-soignants, personnels administratifs, techniques et logistiques) a \u00e9t\u00e9 remarquable et constitue une v\u00e9ritable fiert\u00e9 collective, au service de nos concitoyens. Les attentats du 13 novembre 2015 nous ont tous encore plus convaincus de la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir des plans de crise bien \u00e9tablis, clairs, actualis\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement, connus des personnels hospitaliers, et de s'y entra\u00eener r\u00e9guli\u00e8rement m\u00eame si cela peut perturber le fonctionnement courant de l'h\u00f4pital. Fort de cette nouvelle exp\u00e9rience tragique, il s'agit d\u00e9sormais de faire encore \u00e9voluer le Plan Blanc \u00e0 la lumi\u00e8re des points faibles identifi\u00e9s. Il convient \u00e9galement de s'inscrire dans une logique d'anticipation en approfondissant d'autres scenarii de crise, \u00e0 savoir un possible attentat chimique ou bien m\u00eame une attaque terroriste au sein m\u00eame de l'h\u00f4pital.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Liens d'int\u00e9r\u00eats : Les auteurs ont d\u00e9clar\u00e9 ne pas avoir de lien d'int\u00e9r\u00eat.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "The medical response to multisite terrorist attacks in Paris",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hirsch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Carli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Nizard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "369",
            "issn": "",
            "pages": "2535--2543",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "D\u00e9cret n\u00b02013-15 du 7 janvier 2013 relatif \u00e0 la pr\u00e9paration et aux r\u00e9ponses aux situations sanitaires exceptionnelles",
            "authors": [
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Premier Ministre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Direction de l'hospitalisation et de l'organisation des soins (DHOS) (2002) Circulaire DHOS/HFD n\u00b02002/284 du 3 mai 2002 relative \u00e0 l'organisation du syst\u00e8me hospitalier en cas d'afflux de victimes",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Guide d'aide \u00e0 l'\u00e9laboration des Plans Blancs \u00e9largis et des Plans Blancs des \u00e9tablissements",
            "authors": [
                {
                    "first": "La",
                    "middle": [],
                    "last": "Minist\u00e8re De",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Sant\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Solidarit\u00e9s",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Instruction interminist\u00e9rielle relative \u00e0 la prise en charge des victimes d'actes de terrorisme 12 novembre",
            "authors": [
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Premier Ministre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Mise en oeuvre du Plan Blanc sur le site de la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re des polytraumatis\u00e9s [SSPIAP] et service des urgences [SU]",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "risques nucl\u00e9aires, radiologiques ou chimiques, plan d'accueil des patients suspects ou atteints de virus hautement pathog\u00e8nes [Ebola ou Mers-Corona Virus], plan canicule, plan inondation\u2026). Le socle commun du Plan Blanc d\u00e9crit les principes (Fig. 1) permettant de : \u2022 d\u00e9clencher l'alerte et activer la cellule de crise ; \u2022 s\u00e9curiser le site (fermeture et contr\u00f4le des acc\u00e8s, d\u00e9ploiement de vigiles) ; \u2022 mobiliser les ressources humaines m\u00e9dicales et non m\u00e9dicales ; \u2022 accueillir les patients (il s'agit dans ce cas de dispositions g\u00e9n\u00e9rales en appui des plans sp\u00e9cifiques [type plan NoVi-H]) ; \u2022 assurer les fonctions logistiques d'approvisionnements des services cliniques et d'accueil et d'h\u00e9bergement des personnels mobilis\u00e9s ;",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Tableau 1 Personnel pr\u00e9sent en cellule de crise.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Cette r\u00e9union a \u00e9t\u00e9 d'une tr\u00e8s grande richesse tant sur le plan du retour d'exp\u00e9rience et de l'identification partag\u00e9e des axes d'am\u00e9lioration que sur le plan psychologique en termes de valorisation des \u00e9quipes et d'expression des professionnels sur des \u00e9v\u00e9nements particuli\u00e8rement traumatisants. Des retours d'exp\u00e9rience plus cibl\u00e9s ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s au sein des diff\u00e9rentes structures impliqu\u00e9es (SSPIAP, SU, r\u00e9animations) et de la direction. Tous les axes d'am\u00e9lioration identifi\u00e9s ont \u00e9t\u00e9, ou seront, tr\u00e8s rapidement int\u00e9gr\u00e9s dans les nouvelles versions des plans concern\u00e9s (Plan Blanc et Plan NoVi-H) ou directement dans les proc\u00e9dures de services ;",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}